<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[囧思志]]></title>
  <subtitle><![CDATA[不要让我停止想象]]></subtitle>
  <link href="http://twwy.net/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://twwy.net"/>
  <updated>2014-02-08T04:58:34.689Z</updated>
  <id>http://twwy.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Twwy]]></name>
  </author>
  <generator uri="http://zespia.tw/hexo">Hexo</generator>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈谈比特币的机制及攻击]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/11/17/bitcoin/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/11/17/bitcoin/</id>
    <published>2013-11-17T08:44:43.000Z</published>
    <updated>2013-11-28T08:12:10.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家好，我是OpenCDN团队的Twwy(<a href="http://weibo.com/jelope/" target="_blank">@囧思八千</a>)。我只是从技术角度，阐述一下个人观点，如果有什么金融的原理上的错误，还望大牛指出。</p>
<p>首先，本文并不是对比特币的算法上的细节进行探究，我认为比特币的算法没有缺陷（不保证真的有什么天才发现比特币算法上的漏洞）。当然，这点也成为人们对比特币的担心：“万一哪天这个天才出现了，那我手上的比特币不就变成废纸了吗？”这点，可以归结为对比特币的实际价值的怀疑。不过，本文并不是探讨这种“有的没的万一哪一天”的担忧的。我们，逻辑说话。</p>
<a id="more"></a>

<p>然后，如果你对比特币的概念还有些云里雾里，那么我先给比特币做个比喻：他是一种比货币流通更方便的黄金。</p>
<p>为什么会有货币？因为黄金流通不方便。那么货币有黄金保值吗？没有，货币的发行机构随时可以调整汇率，你手上的货币随时可能变成一张废纸。这个钱就像政府以方便流通为由，给你一个内存指针，而指针背后的变量随时会变（政府好聪明）。那么，有没有一种魔法可以让黄金变得很轻很小，然后容易流通呢？</p>
<p>有，比特币就是。</p>
<p>比特币用算法做保证，保证了这个比特币的数量是有限的，并且获得比特币都要经过人人平等的挖矿计算（是不是有点像黄金），不是像政府可以随时调整货币。所以，这个也正是这个项目危险的地方，一旦比特币作为货币被大家认可，那么国家就无法通过调整货币发行量来进行经济的一些宏观调控了。当然，是不是资本家也无法通过货币来进行资本剥削了呢？这个纯属我的猜测。如果这样的话，那是不是作为社会主义的中国应该首先支持比特币啊？</p>
<p>我想，比特币的设计者就是这么想的，这是多么美妙的一个世界啊。没有了可操纵的货币，没有了通过货币实现的剥削。每个人赚的钱就是自己的，而不是像某些国家，钱放着越放价值越少，越放久能买的东西越少。</p>
<p>不过，你也一定会想，假如整个世界的经济都是基于一个算法之上，那么算法万一被击破了不是整个世界就崩盘了？我只能说，比特币这方面的机制确实太巧妙了，任何与他为敌的都会被伤害反弹！而这些攻击如果顺着比特币的游戏规则走，却能获得收益！我们就拿51%攻击为例，我们先来看下51%攻击的实施方法。</p>
<blockquote>
<p>准备工作：</p>
<ol>
<li>既然是51%攻击，就必须首先掌握足够的算力，无论是控制矿池，还是利用其它计算资源，总之必须使你的算力领先与现在网络总算力，领先的幅度越大，成功的可能性越高；</li>
<li>拿到足够的BTC作为筹码，无论是自己挖到的，还是从任何渠道买的，都可以；</li>
</ol>
<p>攻击步骤：</p>
<ol>
<li>将手中的BTC充值各大交易所，然后卖掉，提现；或者也可以直接卖给某人或某一群人；</li>
<li>运用手中的算力，从自己对外付款交易之前的区块开始，忽略自己所有对外的付款交易，重新构造后面的区块，利用算力优势与全网赛跑，当最终创建的区块长度超过原主分支区块，成为新的主分支，至此，攻击完成；</li>
</ol>
</blockquote>
<p>我们来概括一下，就是掌握了全网51%的计算力之后，可以抹去最近的任一一笔交易（注意：是只能抹去，原因后面还会提到）我想，从逻辑角度来讲，这个攻击是没有问题。但是，是不是完成这次攻击就能获益呢？你太天真了。首先，因为51%攻击一次成本是很高的，那也意味着你手上掌握的比特币数量也是很可观的，而如果你抛售比特币足以引起价格下跌，所以你抛售获得的现金一定会低于你之前买进的价格。于是你可能会说，那有怎么样呢，反正我可以通过抹去交易把比特币拿回来。是吗？你一旦实施成功51%成功，全球的人都知道比特币被攻击。然后大家对于比特币的信心会瞬间崩盘，你手上辛辛苦苦弄回来的比特币还有意义吗？就是一堆废数据了。然后我们清算一下，完成这次攻击后，比特币崩盘，所有人都损失，攻击者也损失，可能损失更惨重。那么是否有可能少抹一些数据来避免影响呢？可以啊，你能为调动计算力买单，你能攻击一次赔一次确实可以啊，但是你为了什么呢？这也就是比特币的伤害反弹特性，现在如果某个富二代砸老子几亿美金还是可以干掉比特币的，但是随着时间的推移，难度越来越高。</p>
<p>现在，我们来解释一下刚刚为什么交易只能抹去。因为所有的交易账单都是ECC(椭圆曲线)加密的，而对比特币进行攻击的关键就是要使账单出错。如果你说可能破解出ECC的私钥，然后来篡改账单，那我只能说呵呵了。所以比特币也能很骄傲地说，我们是基于密码学的。确实，因为非对称加密存在，我们无法伪造账单，但是我们可以删除账单。怎么删除账单呢？就是用上面的那个会被伤害反弹的51%攻击来删除账单。同时，大家也要注意，如果一旦我把ECC私钥销毁掉，也就意味那个余额无人能动，这些比特币就永远地从世界上消失了。这个特性我们在后面会提到，将会对比特币产生巨大的影响。</p>
<p>于是，大家看，比特币系统真的像一个武林中的绝世法宝，他不断吸取着世界上的精华，为他所用，无人能敌，伤他者只能自伤，随着他日益强大，武林中能与他同归于尽的人都屈指可数。不过，这种形容不是都是形容那些反面角色或者反面技能的吗？是的，现在，我们绕到他的反面来看看。</p>
<p>从算法或者设计角度来看比特币，简直是完美。不过，我们来看看他的一些更完美的特性吧？比特币具有极强的匿名性，任意人可以随时生成一个收钱地址来收钱，那样，要洗个钱简直轻而易举。不过，也正因为比特币的分布式特点，每个客户端都存有全世界的所有账单，因为每个人的余额是是根据比特币系统产生到现在的所有账单计算出来的。这是不是一个更牛逼的特性？世界上所有的交易全部是透明公开的！那也就是说，如果你公开了你的收钱地址，也就相当于公开了你的钱包余额。这个，你能接受吗？同时，你也要注意，无论比特币在比特币网络怎么流通，他终究要转换成可用的东西，比如现金、物品。而这个转换一般来说肯定是实名的，由此，通过对应的比特币地址，可以直接找出你的所有比特币的消费行为，因为这些账单对世界上所有人是透明的。那么有可能通过N多个收钱地址和复杂的交易联结来隐藏吗？是可能的。但是，这也就导致了比特币似乎好心干了坏事，该隐藏的信息（比如个人余额）没有隐藏，不该隐藏的信息（比如洗钱）却进行了隐藏。我想，一定也有人会说，如果账单全透明了又怎么样？可能会带来一个人类诚信的新纪元。是吗？随便拿个例子，比如《三体》中的三体人，他们的世界上没有欺骗，所有人的思维全部互相可见。所导致的后果是？被人类坑。在人类世界，思维透明和钱包透明似乎有那么点异曲同工之妙，大家可以感受一下。你觉得你能接受在你家门牌号上贴你家资产余额的世界吗？</p>
<p>那么，我们再来看看比特币的一个优秀特性：没有人能够控制比特币的发行，比特币的总量会止步于2100万。那么如果一个货币不会通货膨胀，由于货币会损耗（ECC私钥丢失），那么一个货币的通货紧缩是必然的。于是，这似乎让人感到很愉悦！因为比特币在到达总量之后，就只会因损耗而减少了，而减少必然导致比特币的升值。这似乎是件对全人类都有益的好事！每个人只要买入比特币，然后坐等他升值就行了，大家都会赚钱。大家有没有发现一个问题？这些收益谁来买单？是的，一个无人控制的比特币市场，只会因为比特币的损耗而不断升值。除非，比特币成为了世界的通行货币，每个人都拥有，那么这种升值便可以被抵消，使货币价格处于一个相对平衡状态。所以，比特币的目标也确实非常明确，如果他不能替代掉现有的货币系统，那么他就是一个类似庞氏骗局的东西，真是一个天堂，一个地狱！</p>
<p>所以，现在看来，比特币其实就像一面镜子，照出了人类自己。比特币成功与否，就看人类自己，这是一场人类自己与自己的博弈：接受一个去中心化的货币，接受所有人的财产全部透明化，政府接受不通过货币来调控经济等等。当然，你也可以进行人类的博弈竞猜：是否购买比特币。如果你押人类可以战胜自我，那么就买比特币；反之的话，看完这篇文章，该干做什么做什么去，就当什么也没发生。注意，你的选择也会影响到全人类。</p>
<p>ps：因为金融知识有限，如果文章中有什么错误，还望指出。</p>
<p>比特币相关信息</p>
<p>比特币原理详解 <a href="http://www.36kr.com/p/24672.html" target="_blank"><a href="http://www.36kr.com/p/24672.html">http://www.36kr.com/p/24672.html</a></a></p>
<p>什么是比特币51%攻击？<a href="http://www.btc38.com/btc/btc_learning/219.html" target="_blank"><a href="http://www.btc38.com/btc/btc_learning/219.html">http://www.btc38.com/btc/btc_learning/219.html</a></a></p>
<p>比特币中国 <a href="https://vip.btcchina.com/" target="_blank"><a href="https://vip.btcchina.com/">https://vip.btcchina.com/</a></a></p>
<p>仅过 10 天，最大比特币交易平台 Mt.Gox 再受攻击 <a href="http://www.ifanr.com/news/280564" target="_blank"><a href="http://www.ifanr.com/news/280564">http://www.ifanr.com/news/280564</a></a></p>
<p>Mt.Gox <a href="https://www.mtgox.com/" target="_blank"><a href="https://www.mtgox.com/">https://www.mtgox.com/</a></a></p>
<p>目前世界上有多少人拥有比特币？拥有最多比特币的人是谁？(知乎) <a href="http://daily.zhihu.com/story/1809292?utm_campaign=in_app_share&amp;utm_medium=Android" target="_blank"><a href="http://daily.zhihu.com/story/1809292?utm_campaign=in_app_share&amp;utm_medium=Android">http://daily.zhihu.com/story/1809292?utm_campaign=in_app_share&amp;utm_medium=Android</a></a></p>
<hr>
<p>感谢insight-labs对于非对称加密部分的指正。</p>
]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[逃避与拒绝]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/10/29/reject/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/10/29/reject/</id>
    <published>2013-10-28T23:23:18.000Z</published>
    <updated>2013-10-29T01:52:40.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不得不说，逃避和拒绝真的很像。在外人看来，你就是不愿意做这件事。至于到底是确实不愿意做这件事，还是逃避而不想做这件事。谁知道呢？只有你自己知道。你可以表现得果断地拒绝这件事，但实际上是在逃避，你也可以不表示拒绝而进行推脱，实际上你是在拒绝。</p>
<a id="more"></a>

<p>因此，逃避还是拒绝只有你心里清楚。逃避是一种减自信的行为，拒绝有时候是一种加自信的行为。至于你到底选择逃避还是拒绝，别人看起来是一样的，只要你心里有答案就行。不过，同时，也不要主观地去评判别人的这个选择，你永远得不到真实的答案，因为很多人可能自己也不知道做了哪个选择。</p>
<p>也有些时候，可能这个答案还处于叠加态，就像薛定锷的猫一样，不去开盖子，你也无从得知你的自信是否已经被毒死。那么你的自信将处于惰性求值的状态，如果你不用观测你的自信值，你的自信函数是不会坍塌成一个固定值的。而写作似乎也有些异曲同工之妙，如果你不把他写下来，想法可能在脑海中很可能是处于叠加态的。哈哈，有点跑偏了。</p>
<p>那么，如果可以的话，把这些选择都再做一次判断，或者你的意念，把他们全部重置成拒绝，没准你可以信心大增哦。</p>
<p>看到这里，你们也看出来了，写下这段文字的我的，需要靠这些来增强我的自信。这到底是种自信呢？还是不自信呢？相信这个你们是可以有的答案的。不过既然我写了这些，那么意味着我可能已经是另外一种状态了。</p>
<p>Anyway，保持自信而不是自虐。</p>
]]></content>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自掘坟墓]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/10/15/dream/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/10/15/dream/</id>
    <published>2013-10-15T00:48:59.000Z</published>
    <updated>2013-10-16T13:05:55.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>都说任何的文明都是自掘坟墓，但是我们既没看到别人的坟墓，也没看到自己的坟墓（当然，看到了就挂了）。为什么？</p>
<p>早上起来，脑子里突然有了一个想法：文明的终结可能是入梦。</p>
<p>就像黑客帝国里面一样，人类被放在一个虚拟的世界。</p>
<a id="more"></a>

<p>请允许我开始我的逻辑YY：</p>
<p>文明在核冬天、2012这样的自然灾难中毁灭是有可能的。但是，如果文明确实扛得牢呢？我觉得文明会陷入这样一种境地，科技确实很发达，但是因为某些关键问题无法突破，科技的发展已经基本停滞。同时，文明中的人们也由于大同社会的富足变得无所事事，但是科技保证了这个社会不会毁灭。既然无法向外突破，那怎么办呢？总不能让文明陷入迷茫之中吧？同时也最好能控制文明的资源消耗。于是，大家都做梦吧，梦里会有别样的世界，别样的人生。然后，作为造梦主，他们要遵循一个准则：不能让梦中的人获知梦外的世界，于是他们创造了可以做梦的虚拟世界，他们也限制了虚拟世界获知外部世界的能力，然后把大家放进去做梦。</p>
<p>可能有人会想：本是同根生，相煎何太急啊。既然是这样，为什么要给我选Hard模式啊！这是必须的，因为鲶鱼效应。如果不让这个世界变得艰难，可能大家也会像外面的世界一样变得无所事事。黑客帝国里也有类似的描述。</p>
<p>于是，通过一层层地文明迭代，也无法探寻到我们的文明到底是第几层的了，其实造梦者也不知道，因为他只知道创造了这个梦，也不知道外面可能也是梦。于是，文明便不断迭代自己，为自己迭代出更多的世界，让自己陷入更大的梦域。而且，这应该也是一个死循环，造梦者造出的梦最终结果也是去造梦，如果存在一个物质守恒的话，那必然是越来越小越来越简单的梦域。</p>
<p>所以，可能人类就是这样不断地作死，但又死不了，我们所探寻的全是自己创造出来的东西。</p>
<p>YY完毕，大家感受一下吧。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/想象/" term="想象"/>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/文明/" term="文明"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[当GM还玩不过土豪，你怎么想？]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/10/06/tesla/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/10/06/tesla/</id>
    <published>2013-10-06T13:55:03.000Z</published>
    <updated>2013-10-06T13:54:25.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://ww2.sinaimg.cn/large/aa528548jw1e9bpek9ofqj20b40c8ta5.jpg" alt="特斯拉和爱迪生的灯泡"></p>
<p>谁是土豪谁是GM一看便知。这是我看完特斯拉相关的资料之后最想说的一句话。</p>
<p>特斯拉似乎是GM投胎，又是在欧洲这样的easy模式的地方，不像我们的Hard模式。不过为了保证游戏的平衡性，GM没有修改金钱的权力），但是GM能开强大的调试模式，可以不用实验就在大脑中调试任意道具属性，于是这一个大神便调了一辈子的道具属性，使得整个世界的级别升了一级。</p>
<a id="more"></a>

<p>大家可不要小瞧了这个调试模式，一个人是很难完成一个大工程的，而一群没有调试模式的人一窝蜂地完成一个逻辑复杂的大工程是也件很难的事情，设计困难，协作困难。由于一个大工程的逻辑分布在每个人的脑子里，每个人之间只能通过文字或者图像有限地来交流信息，因此一个很多大工程看似能够搞定却常常半途而废。这个时候开着调试模式的GM来了，他一个人在脑子里搞定了一个工程的所有细节，然后出设计稿，然后…呃…然后就做完了。</p>
<p>GM开着调试模式给出了交流电发电机和电动机，让电气道具全部提升一个属性点[交流电]。</p>
<p>不过这个GM却有着和常人一样的痛苦：钱不是万能的，但是没钱也是万万不能的。</p>
<blockquote>
<p>我: 有时候用游戏修改器改属性，如果直接改金币常常会导致游戏崩溃，所以我常常会改某样东西数值或者属性，然后卖了换成钱。这样就不会导致游戏崩溃了。</p>
</blockquote>
<p>所以这个GM也是这样的思路，开始了疯狂的道具制造之旅，X射线，无线电，振荡器，雷达，无线能量传输，涡轮机…</p>
<p>很可惜，这些道具都因为这样或者那样的原因没能变现成功，同时，由于一个叫做威斯汀豪斯的大玩家的善意的建议，GM决定造福于这些普通玩家，对于点[交流电]属性点的方法免费公开使用，不用收费。</p>
<p>在人们感谢这个GM的同时，GM也陷入了经济危机。</p>
<p>当然，GM的困境和土豪爱迪生也不无关系。其实爱迪生也并不是真正意义的土豪，爱迪生的这些成就也都是他努力的结果。但是，直到爱迪生变成商人，用金钱来衡量技术，为了利益去诋毁交流电，用他的金钱和权力多次算计GM。于是爱迪生在这个故事里就被戴上了土豪光环。</p>
<p>当看到土豪风光的样子的时候，我想GM心态再好也没法淡定了。土豪1.78的身高，不矮，但绝对不算高，不笨，但是更多的是汗水和心计，土豪数学差，个人卫生也差，也没什么兴趣爱好，只知道赚钱。GM是1.88的身高，会多国语言，记忆超群，智商无敌，待人热情慷慨，来自欧洲，完全的一位绅士，谁都觉得应该是朝钢铁侠的那个托尼·斯塔克发展。结果由于GM拼不了爹，他没多少钱做他的花花公子梦，只得回实验室继续调道具属性。</p>
<p>无论GM在科罗拉多斯调出多炫的特效，哪怕把显卡都卡爆了，都没有人买单，然后GM由于没钱还债，调出来的超级道具还被卖给道具商店了，卖的钱只有道具材料的价格。</p>
<p>于是，一心认真开盒、刷级、打怪的土豪有着数不清的金币，还升到了管理层，一心想通过开发优化道具的GM搞了一辈子道具，最后穷困潦倒。</p>
<p>所以，即使是GM也不一定能在游戏里面玩得开。“努力”的人终究会有“回报”。<br>要感谢GM特斯拉，感谢他为世界做出的贡献。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/科技/" term="科技"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从量子计算想到P=NP?]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/10/01/pnp/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/10/01/pnp/</id>
    <published>2013-09-30T23:55:03.000Z</published>
    <updated>2013-10-01T04:23:56.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是件有趣的事情，一开始在找量子计算的资料的时候，发现那些文章都喜欢把量子计算机去和NP扯上关系。不过果壳的这篇文章却道出问题的关键。</p>
<a id="more"></a>

<blockquote>
<p>顺便说一下，这个貌似也是对量子计算机的误解之一。量子计算机是不能同时搜索所有解答的。它可以对混合态进行运算，但是运算出来的结果本身也是混合了起来的。只有对特定的问题，我们才能用特定的算法从混合的结果中抽取我们需要的信息。</p>
</blockquote>
<p><a href="http://www.guokr.com/blog/37843/" target="_blank">果壳文章:D-wave的量子计算机不可能那么坑爹……吗？</a></p>
<p>凑巧的是，我脑子里突然一闪而过感觉是不是应该去大神王垠的博客上翻翻，因为那里总会有些让你吃惊的东西。果不其然，在大神吐槽P=NP的地方找到了答案.</p>
<blockquote>
<p>然而，有人幻想出来一种机器，叫做“非确定性计算机”（nondeterministic computer），它可以同时运行这程序的两个分支，one() 和 two()。这有什么用处呢？它的用处就在于，当你不知道 x 的大小的时候，根据 one() 和 two() 是否“运行成功”，你可以推断出 x 是否为零。</p>
<p>这种非确定性的计算机，在“计算理论”里面叫做“非确定性图灵机”。与之相对的就是“确定性图灵机”，也就是通常所谓的“计算机”。其实，“图灵机”这名字在这里完全无关紧要。你只需要知道，非确定性的计算机可以同时探索多种可能性。</p>
<p>这不是普通的“并行计算”，因为每当遇到一个分支点，非确定性计算机就会产生新的计算单元，用以同时探索这些路径。这机器就像有“分身术”一样。当这种分支点存在于循环（或者递归）里面的时候，它就会反复的产生新的计算单元，新的计算单元又产生更多的计算单元，就跟细胞分裂一样。一般的计算机都没有这种“超能力”，它们只有固定数目的计算单元。所以他们只能先探索一条路径，失败之后，再回过头来探索另外一条。所以它们似乎要多花一些时间才能得到结果。</p>
<p>到这里，基本的概念都有了定义，于是我们可以圆满的给出 P 和 NP 的定义。<br>P 和 NP 是这样两个“问题的集合”：<br>P  = “确定性计算机”能够在“多项式时间”解决的所有问题<br>NP = “非确定性计算机”能够在“多项式时间”解决的所有问题<br>（注意它们的区别，仅在于“确定性”或者是“非确定性”。）</p>
</blockquote>
<p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_5d90e82f0101jiwf.html" target="_blank">王垠博客:谈“P=NP?”</a></p>
<p>这个超能力的机器似乎就是量子计算机，直接对混合态进行计算，然后得到的结果也是混合态。但这似乎不合常理，计算机本来干的事情就是降维，把高维的东西降到一维去算。而现在混合态的运算却是直接把高维进行计算，有点离谱啊，怪不得果壳那篇文章会指出这是量子计算机的误区。不过大神的这个文章却让我看到了P=NP和量子计算机的千丝万缕的关系，只是我之前记得P=NP的理解应该不是这么神奇的啊，我应该再找找其他的资料看。</p>
<p>于是再找找就找到另一个大神Matrix67的博客，好长的一篇讲NP的问题的文章。</p>
<p><a href="http://www.matrix67.com/blog/archives/105" target="_blank">Matrix67:什么是P问题、NP问题和NPC问题</a></p>
<p>不得不说，还是Matrix67大神讲得实在，一下子把我之前的那些皮毛给串起来了。</p>
<p>P问题：一个问题可以找到一个能在多项式的时间里解决它的算法</p>
<p>NP问题：可以在多项式的时间里验证一个解的问题</p>
<p>NPC问题：证明它至少是一个NP问题，再证明其中一个已知的NPC问题能约化到它</p>
<p>不过把这些定义单独抽出来还是有点抽象，请允许我用再通俗一点话来描述：</p>
<p>P问题：不用穷举(很傻地列出所有可能解)就有算法能解决的问题</p>
<p>NP问题：还没有找到好的算法，只能通过穷举才能解决的问题</p>
<p>NPC问题：被证明只有穷举才能解决的一系列问题</p>
<p>NP-hard问题：不能被证明只有穷举才能解决，也不能被找到有有效的算法的问题</p>
<p>Matrix67大神给出了一个NPC问题(逻辑电路)的例子</p>
<blockquote>
<p>什么叫做逻辑电路呢？一个逻辑电路由若干个输入，一个输出，若干“逻辑门”和密密麻麻的线组成。看下面一例，不需要解释你马上就明白了。</p>
<p>这是个较简单的逻辑电路，当输入1、输入2、输入3分别为True、True、False或False、True、False时，输出为True。</p>
<p>有输出无论如何都不可能为True的逻辑电路吗？有。下面就是一个简单的例子。  </p>
<p>上面这个逻辑电路中，无论输入是什么，输出都是False。我们就说，这个逻辑电路不存在使输出为True的一组输入。</p>
<p>回到上文，给定一个逻辑电路，问是否存在一种输入使输出为True，这即逻辑电路问题。</p>
<p>逻辑电路问题属于NPC问题。这是有严格证明的。它显然属于NP问题，并且可以直接证明所有的NP问题都可以约化到它（不要以为NP问题有无穷多个将给证明造成不可逾越的困难）。证明过程相当复杂，其大概意思是说任意一个NP问题的输入和输出都可以转换成逻辑电路的输入和输出（想想计算机内部也不过是一些 0和1的运算），因此对于一个NP问题来说，问题转化为了求出满足结果为True的一个输入（即一个可行解）。</p>
</blockquote>
<p>看完之后我瞬间发现NPC问题不就是个坑爹的问题么？相当于你如果给你两个1，然后又问你，如何将这两个1变成2，你一定会说加一下就行了，而如果我再问你是如何知道这个要用加号的呢？为什么不用指数、积分、微分什么呢？你只是运气罢了，因为你一开始就采用加法加，结果凑巧对了。呵呵，那变成了一个NPC问题：证明存在多少种计算可以使1和1变成2。如果你可以不试遍所有的计算方式而得出结论，恭喜你，你解决了NPC问题！</p>
<p>所以NPC问题似乎已经变成了一个哲学问题：你如何证明一条看不见的飞龙存在或者不存在？那么，这个时候，奥康姆剃刀就出来了，刷刷刷把所有YY全给剃了。所以，前面我对于NPC的通俗化就是被证明只有穷举才能解决的问题。</p>
<p>不过，让我们再来看一下NPC问题，其实NPC的组成元素就是那些正交的互不相干的元素，如果那些元素互相有关联，你总能通过某个手段(比如小坏蛋的手都比较脏)在不用把每个小坏蛋都看一遍的情况下，把这些小坏蛋给分开来，这就是P问题。而如果这些元素很离散，熵很大，他们之前没有一点点的关系，那样也就没法用什么技巧了，只有实打实地一个一个查，那就是NPC问题。</p>
<p>想象一下，如果真的NPC问题真的找到一种算法解决了，那会怎么样？那样也就是说P=NP了，那也就是说，我们可以用比宇宙的粒子总和少的粒子就模拟出一个一模一样的宇宙来？amazing！</p>
<blockquote>
<p>我们如何去解释量子计算机那神奇的计算能力呢？德义奇声称，唯一的可能是它利用了多个宇宙，把计算放在多个平行宇宙中同时进行，最后汇总那个结果。拿肖的算法来说，我们已经提到，当它分解一个 250 位数的时候，同时进行着 10^500 个计算。德义奇愤愤不平地请求那些不相信 MWI 的人解释这个事实：如果不是把计算同时放到 10^500个宇宙中进行的话，它哪来的资源可以进行如此惊人的运算？他特别指出，整个宇宙也只不过包含大约 10^80 个粒子而已。</p>
</blockquote>
<p><a href="http://book.douban.com/subject/1467022/" target="_blank">《上帝掷骰子吗》</a></p>
<p>但是，不得不说，科学有时候就是那样地神奇，所以我还是保留我的观点，没准量子计算机真的能够做到做到呢？将平行宇宙的一点点资源集合到一起去抗衡一个宇宙。正如所有的科幻所预言的，任何文明都是在自掘坟墓。呵呵，有点跑题了。就先唠叨这些把。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/数学/" term="数学"/>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/计算机/" term="计算机"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[量子计算]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/09/30/bits/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/09/30/bits/</id>
    <published>2013-09-30T02:39:03.000Z</published>
    <updated>2013-09-30T08:46:27.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本来在《上帝掷骰子吗》上面看到量子计算，就很有兴趣地去网上搜了一下。一圈看下来，发现量子运算还真的有点虚，没有技术上的突破。很多的和量子计算相关的新闻都是在忽悠，量子计算本身真心还没有到可以应用的程度。不过还是看到量子方面比较有趣的东西的。</p>
<a id="more"></a>

<p>D-wave是声称做出了量子计算机的，还卖给Lockheed Martin一台，卖给Google一台，但是这个量子计算也并不真正意义上的量子计算。只是通过量子遂穿效应进行优化计算。可以参考果壳的这篇文章</p>
<p><a href=""><a href="http://www.guokr.com/blog/37843/">http://www.guokr.com/blog/37843/</a></a></p>
<p>然后中科大貌似也在量子计算上做出了一点成果，现在能搜到的新闻是说能解2x2线性方程。由于看不懂论文，也不做评论了。不过我们国家做的量子计算的确是比D-wave更接近量子计算机一些。不过现在所有的量子计算机，其实只有“量子计算器”。一个完整的普通计算机把所有的需要计算的数据准备好，把一些些数据喂给量子芯片，量子芯片能有点小响动，就给予鼓励。真让我觉得有点像训练小狗做算术。</p>
<p>总的看来量子计算真的还很不成型，或者说这些所谓的量子运算只是普通计算机运算加借助于量子的某个特性而已，而这个特性并不是量子计算需要的那个量子效应。我真的很期待看到一个新的计算模型的出炉。</p>
<p>似乎很多人都喜欢把一个全新的事物量化成一些旧事物的组合。我似乎也是如此。</p>
<p>而量子计算、量子效应因为不是经典力学的范畴，因此也不能用传统的1+1去思考这个计算模型。</p>
<p>不过话说回来，量子密码貌似还是靠谱的，连协议都出来了。通过观测量子会影响量子本身这个效应来实现传输过程的防窃听。<br><a href=""><a href="http://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%AF%86%E7%A2%BC%E5%AD%B8#E91.E5.8D.94.E8.AD.B0">http://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E9%87%8F%E5%AD%90%E5%AF%86%E7%A2%BC%E5%AD%B8#E91.E5.8D.94.E8.AD.B0</a></a></p>
]]></content>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/计算机/" term="计算机"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kim Noble]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/09/29/kim/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/09/29/kim/</id>
    <published>2013-09-29T03:51:03.000Z</published>
    <updated>2013-09-29T23:32:30.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>多重人格画家，一开始我还不相信，后来看了画之后，感到真心是十三个不同的世界啊</p>
<p>人格1:Abi</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/f53070ec5f3d/p-2/l/2013/09/29/10/f4272e42b13b4ddc97a45d11777edbcb.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626573841568/" target="_blank">画册</a></p>
<a id="more"></a>

<hr>
<p>人格2:Anon</p>
<p>简单的黑白和凹凸，并且似乎人形全是穿裙子的女人。</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/6e01d996755a/p-2/l/2013/09/29/10/fa67b991f1844bdc8bda1493d1de4221.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626576238578/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格3:Bonny</p>
<p>有种格尼尔卡的感觉。</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/99d08e887175/p-2/l/2013/09/29/11/bece5b0c653c4d4c90657c8398331ff9.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626576238578/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格4:Dawn</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/90176712d92c/p-2/l/2013/09/29/11/b3b74eb5e567471b8379fbc97a7664c3.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626452447203/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格5:Ken</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/163786779aa2/p-2/l/2013/09/29/11/c99da3c6dbe54b608eb9d458dbfccd6f.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626457298817/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格6:Judy</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/1bbb5c49f28f/p-2/l/2013/09/29/11/b3599a9a217e49fda095da76e5d45e10.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626582029112/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格7:Karen</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/8771dfc2a8cd/p-2/l/2013/09/29/11/3ade40f5dbb4479ea8c030326886da92.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626461081469/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格8:Key</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/6565198901cf/p-2/l/2013/09/29/11/4330422c2a914cecaeb56cb3ef60b5c8.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626581650486/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格9:MJ</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/f96460e597a3/p-2/l/2013/09/29/11/eb6699aaf3f84fe3881e82fd60ddbb84.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626581924242/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格10:Mimi</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/db5c4baad2fb/p-2/l/2013/09/29/11/1d4f14cd4b5d4778aa1d939f1dac212a.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626581927398/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格11:Patricia</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/5a08150c7a04/p-2/l/2013/09/29/11/ded3b69c3ce3462fb52a5c788f13a302.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626457289567/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格12:Ria Pratt</p>
<p>最为阴暗</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/f1575264bc59/p-2/l/2013/09/29/11/1c9f36609f38431ca618b522ddf97109.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626474399453/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格13:Suzy</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/dc053938fb9e/p-2/l/2013/09/29/11/b7fa423df22f4ef4a1893547964cc6f5.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626584354362/" target="_blank">画册</a></p>
<hr>
<p>人格14:未知</p>
<p><img src="http://f-1.tuzhan.com/ac8952e702e9/p-2/l/2013/09/29/11/052bbc57934648eab0cc2a51779149f3.jpg" alt="img"></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/kimnoble/sets/72157626459714873/" target="_blank">画册</a></p>
]]></content>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/艺术/" term="艺术"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[因为水面上只剩一只手]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/09/26/crazy/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/09/26/crazy/</id>
    <published>2013-09-26T05:39:03.000Z</published>
    <updated>2013-09-29T23:33:49.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>天知道我是不是会淹死，但是我就想这样戳一句在文章开头。我觉得我有工匠情节，但是我不具有工匠天赋。我忍不住为每个细节打造自己的世界，却发现自己无论如何也打造不出这样一个完美的世界。你知道我下个字会说妥协，但是我就是不说。不是因为我顽固，而是因为我倔强。倔强似乎都被唱成了褒义词，还是它本身就是个褒义词。我觉得我似乎得了强迫症，想要我讲出的每一句话都有理。但是我觉得我像一个逻辑，只知道用逻辑将每句话都连到一起，其实他们屁也不是。我想说，我开头那个的淹死的比喻就让我想起了《潘神的迷宫》结局里的那个世界，那个无逻辑可循的但愿存在的世界。当你被温水煮熟的时候，你会想但愿温水不那么烫。</p>
<a id="more"></a>

<p>让我换一口气，因为温水也会让人喘不过气。我想要写点什么，想要写点精致的东西连成一片，这就是我上文提到工匠情节在作祟，事实表明，这种做法真的让我被坑到一个字也写不出。</p>
<p>呼，突然有了一种久违的感觉，因为这里的文字开头不带if，想缩进就缩进，最重要的是我愿意从头到脚再读一遍。这种感觉真好。作为一个读者的你，如果你读到这里，那么我要感谢你。谢谢你从温水里拉了我一把。</p>
]]></content>
    <category scheme="http://twwy.net/tags/随笔/" term="随笔"/>
  </entry>
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新博客]]></title>
    <link href="http://twwy.net/2013/09/23/new/"/>
    <id>http://twwy.net/2013/09/23/new/</id>
    <published>2013-09-22T22:55:03.000Z</published>
    <updated>2013-09-24T00:27:28.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>用Hexo搭建了一个新博客，托管在SAE上，全站用CDN缓存。</p>
]]></content>
  </entry>
</feed>
